# Hugo theme for Commando UX

> Generate accessibility audit reports and much more

## Présentation

Le thème Commando a pour objectif d’aider à la génération de synthèses pour la documentation du suivi d’amélioration des démarches en ligne du gouvernement français.

Le thème a été conçu pour être multi-projets. Pourquoi ? Parce que dans le cadre d’un commando, l’équipe peut être amenée à travailler sur des sujets connexes, des interfaces intermédiaire/liées sur lesquelles il est nécessaire de fournir un audit en particulier… de plus le projet peut aider à suivre aussi plusieurs défis en parallèle.  
Au choix.

> Attention, Hugo est très sensible à l’architecture des contenus. Si les contenus sont absents ou présentent des erreurs le site peut planter. Si l’architecture du thème change il n'est plus possible de mettre à jour le thème (sans modifier l'architecture de contenu).

### Architecture de contenu

Les différents types de contenus servent à la publication d’audits, l’analyse de résultats ou la présentation de la démarche UX. L’objectif est de synthétiser de l'information technique pour des personnes éloignées du développement de sites web.

#### Arborescence

> Attention : ⚠️  Le nom des pages projets `content/projects/projets1.md`, des répertoires projets `static/projet1/` et des répertoires des pages d’audits `content/audits/projets1/accessibility.md` doivent bien comporter la même clef ou slug, ici : `projet1`. ⚠️   
> Un script devrait permettre de créer ces fichiers automatiquement à partir du moment un répertoire dans static est créé, mais il n'existe pas encore. La création doit se faire manuellement.

```
.
├── config.toml
├── content
│   ├── audits // Les pages pour afficher les audits (accessibilité, qualité, performance…) pour chaque projet
│   │    ├── projet1
│   │    │     ├── accessibility.md
│   │    │     ├── quality.md
│   │    │     └── performance.md
│   │    └── projet2
│   │          ├── accessibility.md
│   │          ├── quality.md
│   │          └── performance.md
│   ├── meetings
│   │    ├── _index.md // liste les réunions
│   │    └── 2020-10-22-reunion1.md // on indique la date pour ranger les fichiers visuellement, il faut la répéter dans l’entête YML du fichier pour afficher les réunions sur la page dans un ordre par date.
│   ├── personas
│   │    ├── _index.md // liste tous les personas :: Ne fonctionne pas en mono projet
│   │    ├── simon.md  // Ne fonctionne pas en mono projet
│   │    ├── annie.md  // Ne fonctionne pas en mono projet
│   │    └── projet1
│   │         ├── _index.md // liste tous les personas
│   │         ├── simon.md
│   │         └── annie.md
│   ├── projects // Les pages d’accueil des différents projets
│   │    ├── _index.md // optionnel, liste tous les projets
│   │    ├── projet1.md
│   │    └── projet2.md
│   └── _index.md // page d’accueil du site
├── static
│   ├── projet1
│   │    ├── accessibility
│   │    │    ├── 2020-10-15.csv
│   │    │    └── 2020-11-15.csv
│   │    ├── lighthouse
│   │    │    ├── 2020-10-15.json
│   │    │    └── 2020-11-15.json
│   │    ├── quality // Pas de prise en compte de nom d'image d‘illustration avec le nom du fichier pour plusieurs rapports
│   │    │    ├── 2020-10-15.yml
│   │    │    └── 2020-11-15.yml
│   │    ├── testapic
│   │    │    ├── test1.json
│   │    │    └── test2.json
│   │    ├── backlinks.json
│   │    ├── personas.json
│   │    └── similary.json
│   ├── accessibility // Si plusieurs seul projets
│   │    ├── 2020-10-15.json
│   │    └── 2020-11-15.json
│   ├── quality // Ne fonctionne pas complètement en mono projet
│   │    ├── 2020-10-15.json
│   │    └── 2020-11-15.json
│   ├── testapic // Ne fonctionne pas en mono projet
│   │    ├── test1.json
│   │    └── test2.json
│   ├── directory.json // Annuaire
│   └── images
│        ├── projet1
│        │    └── benchmark
│        │         ├── image1.png // nommage précis disponible sur la page rapport générée par Hugo
│        │         └── image2.png // nommage précis disponible sur la page rapport générée par Hugo
│        │    └── quality
│        ├── projet2
│        └── personas
└── index.html
```

#### Configuration

*Exemple de fichier de configuration : `config.toml`*

```toml
baseURL = ""

title = "DGFIP"
theme = "overgo"
paginate = "10"

languageCode = "fr-FR"
defaultContentLanguage = "fr"
defaultContentLanguageInSubdir = false
enableInlineShortcodes = true
removePathAccents = true

[taxonomies]
  category = "categories"
  tag = "tags"
  phase = "phases"

[params]
  organisation = "La Direction Générale des Finances Publiques"
  logo = "DGFIP <small>suivi de la conformité de démarches en ligne</small>"
  env = "development"
  style = "default"
  description = "Suivi de la conformité de démarches en ligne"
  copyright = "&copy;2020 MEFR"
  [params.strategy]
    schema = "https://www.impots.gouv.fr/portail/files/media/8_transverse/accessibilite/dgfip_schema_pluriannuel_2020-2022.pdf"
    plan = "https://www.impots.gouv.fr/portail/files/media/8_transverse/accessibilite/dgfip_plan_annuel_2020.pdf"

[markup]
  defaultMarkdownHandler = "blackfriday"
  [markup.tableOfContents]
    endLevel = 2
    ordered = false
    startLevel = 2

```

### Contenus

#### Accueil

La page d’accueil présente la liste de tous les projets existants dans `content/projects`. Si le défi ne présente qu’un seul projet, et que la type de la page d'accueil est `type: "projects"`, alors la page affiche la page de résumé du projet.

![Accueil](/images/accueil.png)

#### Projets

La page de projets doit servir à présenter l’état de la démarche, puis le planning d’avancée du commando et enfin lister éventuellement des liens vers des billets de types : réunions ou actions (à insérer dans dans `content/meetings` et `content/actions`).

![Projets](/images/projets.png)

#### Audit

L’audit d’accessibilité peut être de *conformité* ou d’*accompagnement*. L’audit de conformité peut-être unique (évoluera au cours du projet) ou daté (ex: `2021-03-12.cv`) et présent dans le répertoire `static/accessibility/`. 

L’audit d’*accompagnement* a pour but de lister tous les types d’erreurs afin de faire un suivi des éléments à corriger avec une équipe de développement.

##### Accessibilité

Éditer : `static/nomdudéfi/accessibility/YYYY-MM-JJ.csv`

L'audit accessibilité est généré à partir d‘un `.csv` (fichier à plat). Les données relatives au test (optionnelles) peuvent être indiquées dans l’entête du fichier `.md` de l’audit dans `content/audit/nomdudéfi/accessibility.md`.

```
---
type: accessibility // appel le gabarit accessibility :: static/nomdudéfi/accessibility/YYYY-MM-JJ.csv (fichier le plus récent)
accessibility:
  website: "amendes.gouv.fr"
  guidelines: "RGAA 4.0"
  condition: "Auto-évaluation" // ou audit externe avec le nom de la structure qui a procédé à l’audit
  technologies: ["HTML", "CSS", "JS"]
  tools: ["Wave", "AXE", "MOZ DevTools"]
  environment: ["MacOS", "Chrome", "ChromeVox"]
  contact:
    email: stap-amendes@dgfip.finances.gouv.fr
    address : 139 rue de Bercy, 75572 Paris, Cedex 12
---
```

![Accessibilite](/images/accessibilite.png)

##### Qualité

```
---
type: quality // appelle le gabarit quality :: avec les données du fichier plus récent dans static/nomdudéfi/quality/YYYY-MM-JJ.yml
datafilename: YYYY-MM-JJ // appel le fichier avec la date correspondante
---
```

![Accessibilite](/images/qualite.png)

#### Annuaire

Lister les personnes contactées pendant la durée du défi. Cet annuaire permet de partager les contacts dans le temps de l’amélioration de la démarche.

Éditer : `static/directory.json`

![Annuaire](/images/annuaire.png)

#### Testapic

Les tests utilisateurs de type quantitatifs consistent à poser des questions similaires à un panel important d’usagers. Pour le service *Testapic*, il existe une mise en forme pour l’analyse rapide de ces résultats.

Fonctionne à partir d'une JSON, mais pourrait marcher avec du CSV directement (Ici, penser à convertir le CSV en JSON).

Éditer : `static/nomdudéfi/testapic/nometude.json` (à faire évoluer)

Ajouter à l'entête du fichier de contenu :

```
---
type: testapic // appel le gabarit testapic
datafilename: etudiants // appelle le fichier nommé etudiants :: dans static/nomdudéfi/testapic/etudiants.json
---
```

![Testapic](/images/testapic.png)

#### Performance

L’audit de performance apporte une complémentarité à l’audit d’accessibilité en listant de manière automatique des éléments à optimiser. Il peut être reproduit de manière régulière. Le dernier test vient surcharger les autres sur la page projet. Il n'existe pas encore de gabarits d'analyse graphique dans le temps.


Éditer : `static/nomdudéfi/lighthouse/YYYY-MM-JJ.json`

![Performance](/images/performance.png)

#### Personas

Définir des personas et les afficher sur une même page pour les partager à l'équipe projet. On peut sélectionner les profils retenus pour les tests.

> Hugo nécessite de créer les pages correspondantes pour chaque personas si on veut afficher les personas en détail. Créer les pages dans  `content/personas/nomdudéfi/prenom-nom.md`.

Éditer : `static/nomdudéfi/personas.json`

![Personas](/images/personas.png)

#### Parcours

Ajouter un parcours type par personas pour fournir une base visuelle à l'équipe projet de ce qui est testé. Le gabarit permet de partir d’un élément parent unique puis de développer autant de sous branches possibles dans la limite de 4 niveaux de profondeur (compatible mobile).

Éditer : `static/nomdudéfi/personas.json`

![Parcours](/images/parcours.png)

#### Composants

##### Scores

![Scores](/images/scores.png)

##### Phases

Nécessite d'ajouter un type de catégorie dans le `config.toml` ; et d’ajouter le *tag* dans chacun des contenus qu’on souhaite voir afficher dans une phase.

Les contenus listés sont donc hétérogènes.

![Phases](/images/phases.png)

#### Shortcodes

##### Galerie de capture écrans

Afficher une liste de captures d’écran pour illustrer une étude comparative.

```
{{< benchmark datafile="amendes" src="-explications" >}}{{< /benchmark >}}
```

##### Sites similaires

Afficher la liste des sites similaires à la démarche (action de benchmarking). Les sites sont rangés par pays.

Éditer : `static/nomdudéfi/similary.json`

```
{{< similary project="amendes" >}}{{< /similary >}}
```

##### Diagrammes

Appel de la librairie *mermaid.JS*. Ajouter la syntaxe *Mermaid* dans le contenu du shortcode.

```
{{< mermaid >}}
    graph TD
      A(Je reçois un avis)
      A --> B{Je paye une amende}
      B --> |Carte Bancaire| C(Site web)
      B --> |Carte Bancaire| D(Application)
      B --> |Chèque| E(Courrier)
      B --> |Chèque/Espèce/CB| F(Buraliste)
      B --> |Carte Bancaire| G(Téléphone)
      B --> |Chèque/Espèce/CB| H(Trésor Public)
      B --> |Virement pour étrangers| I(Site web)
{{< /mermaid >}}
```

![graphiques](/images/diagramme.png)

##### Graphiques

Petit aide pour l’affichage de graphiques. Passer les données dans le contenu du *shortcode*. Choisir le titre et le type de graphique à afficher : bar, line, donut…

```
{{< graphic title="Ventilation des paiements dans l’année (en milliers)" type="bar">}}
{
    labels: ["Vitesse", "PV électronique", "Feux rouges"],
    datasets: [
      {
        name: "Internet",
        values: [3351, 2482, 85],
      },
      {
        name: "Smartphone",
        values: [492, 497, 12]
      }
    ]
}
{{< /graphic >}}
```
![graphiques](/images/graphiques.png)

#### Personas

Afficher les personas sur la page de son choix en fonction du projet de son choix.

```
{{< personas project="amendes" >}} {{< /personas >}}
```

#### Parcours

Afficher les parcours sur la page de son choix en fonction du projet de son choix.

```
{{< parcours project="amendes" >}} {{< /parcours >}}
```

## Utiliser ce module comme thème d'un projet

Site officiel :
https://gohugo.io/hugo-modules/use-modules/#use-a-module-for-a-theme

1. Initialiser votre projet pour utiliser les modules hugo :
`$ hugo mod init [MON_GESTIONNAIRE_DE_DEPOT]/[MON_COMPTE]/[MON_PROJET]`
par exemple :
`$ hugo mod init gitlab.com/toto_dev/mon_generateur_de_rapports`

2. Importer ce module dans le fichier `config.toml`:
```toml
[module]
  [[module.imports]]
    path = "gitlab.com/bertrandkeller/commando-hugo-template"
```

3. C'est installé ?
  - En mode dev, lancer `hugo server`. Mais préférer : `HUGO_ENV=production hugo server --buildFuture`, pour le mode production.
  - Mettre à jour le thème, lancer: `hugo mod get -u gitlab.com/bertrandkeller/commando-hugo-template` ou juste `hugo mod get -u`.

## Procéder à des modifications sur le thème.

Modifier la source dans `go.mod` :
```go
replace gitlab.com/bertrandkeller/commando-hugo-template => ~/workspace/dinum/commando-hugo-template
```

**Attention :**

Si difficultés avec un repo privé de Gitlab, c’est peut-être parce que `go get` utilise HTTPS.

Modifier le fichier `go.mod` à la racine du projet, ajouter `https://`:
```
module https://gitlab.com/bertrandkeller/commando-hugo-template // au lieu de : module gitlab.com/bertrandkeller/commando-hugo-template
```

Lire : https://golang.org/doc/faq#git_https

ou tenter de modifier `~/.gitconfig`:
```git
[url "ssh://git@gitlab.com/"]
	insteadOf = https://gitlab.com/
```
